小心玻璃心碎！ 外媒分析和中國做生意5大地雷

小心玻璃心碎！ 外媒分析和中國做生意5大地雷

〔即時新聞／綜合報導〕許多企業將中國視為掏金地，但從過往案例來看似乎地雷不少，像是航空公司被要求更改台、港、澳標註，或是蘋果遭到內容審查。外媒指出，想跟中國做生意，需要滿足其一大串條件。

《CNN Money》整理出與中國做生意的5大妥協：

首先，「你如何談論台灣、香港和澳門」。中國將台灣視為其領土的一部分，香港和澳門則是中國的特別行政區，當中國發現外國公司將台港澳視為獨立，就會採取行動，今年1月萬豪酒店因為將台港澳各自視為國家，遭中國封鎖網頁，美航空業與ZARA也面臨類似問題。

第二，「數據傳輸遭到限制」。去年6月，中國頒布法令，加強管制數據傳輸，並要求關鍵數據要儲存在中國，被外界批評是監控訊息的手段。有部分外國企業對此妥協，像是蘋果把中國客戶的雲端資料存在一間中國貴州的國有企業。

第三，「必須與當地企業合資」。中國限制部分行業的外國公司，必須與中國企業合資才能在中國經營。包括通用汽車、豐田汽車、高通、英特爾等企業，均與當地企業合資以通過規定。此一經濟運作是美中貿易戰的爭論點之一，美國政府認為中方可藉此得到知識產權。

第四，「談到達賴喇嘛時要小心」。達賴喇嘛在全球都受到歡迎，除了中國以外，中國認為他是一個需要被譴責的分裂分子。

最後是「內容審查」。中國對於網路公司有著嚴格的內容審查規定，蘋果、LinkedIn等跨國大企業均吃過虧。

達賴喇嘛在全球都受到歡迎

其實都已經係公開嘅秘密

仲未講賺錢都匯唔走

要俾枱底錢先有可能拿到牌照

生意做得大啲，老共就要插自己黨員入董事局，唔係就冇運行等等，都幾厚道。